地租不平等 源自120年前條約 南北界限 一街兩制

2018年06月09日

地租不平等
源自120年前條約
南北界限 一街兩制

■橫跨深水埗至九龍城的界限街，成為香港地租制度的劃分界線。彭志行攝

【《展拓香港界址專條》120周年】

【本報訊】特區政府最近公然否定「中國收回香港」這個歷史事實，然而口裏說不，行動卻很誠實；1997年回歸之後，港府就因應英國向滿清租借新界土地條約期限屆滿，而向界限街以北土地業權徵收地租。這條對香港影響深遠的《展拓香港界址專條》就在120年前的今天簽署。如今活在歷史界限的居民，都未必知道地租的來龍去脈。

記者：謝明明 陳芷昕

全港業主都要繳交差餉，新界及九龍界限街以北的業主更需額外繳交地租，這個「不公平待遇」，其實源於一份在1898年6月9日滿清和英國簽訂的《展拓香港界址專條》，當年英國向中國租借新界及九龍界限街以北土地99年，藉此擴展香港殖民地版圖，今日正是這條約簽署120周年日子。

■1898年中方勘界代表王存善和英方勘界代表駱克在沙頭角海岸豎立第一根界樁。互聯網

教育局早前審查高中歷史科教科書，認為「中國收回香港」這個措辭不恰當，教育局局長楊潤雄更在立法會重申，「香港的主權一直在國家手中，故不涉及收回或不收回的問題」。儘管如此，特區政府自1997年回歸後，一直根據中國割讓港島及九龍半島與租借新界的相關條約，決定差餉及地租徵收制度。

界限街以北業主多付逾萬元

《展拓香港界址專條》規定，英國向滿清政府租借九龍界限街以北、深圳河以南地方及附近逾200個離島，為期99年，至1997年6月30日屆滿。差餉物業估價署網站介紹地租背景資料指出，所有新界及九龍界限街以北的土地契約於1997年6月30日屆滿，但根據《中英聯合聲明》附件三的規定，上述不可續期的土地契約可不用補繳地價而自動續期至2047年6月30日，惟須由續期日起繳交一項新地租。

■現時的界限街大致上是120年前中英之間的界線。江俊豪攝

換言之，同在九龍塘、深水埗等地區，一街之隔，界限街以北的業主每年須繳付數千至數萬元的地租，對面街的業主則免交。本報訪問過一些界限街以北的業主，他們雖知道要額外繳交地租，但對交地租的源由卻不太清楚。

其中在界限街以北開設窗簾店的地舖業主周太對要額外繳交地租感到不公平，「梗係唔公平啦！我哋只係隔咗一條街咋喎！嗰度都要幾百蚊㗎！」同樣須繳交地租的業主陳先生則表示，「冇話唔公平㗎，你搬去對面囉，咁你明知㗎嘛」。

地產代理：無礙買家置業決定

地租負擔又會否影響準業主置業的決定？界限街橫跨深水埗、太子、九龍塘至九龍城。利嘉閣地產九龍豪宅區域董事藍仲文指，很少業主在置業時會考慮地租因素，「好少（買家）會問需唔需要交地租，因為呢個唔關層樓嘅事，而係嗰個地區係要交（地租），呢個係政府規定」。

藍表示亦未聽聞買家因需繳交地租問題而放棄購買心儀物業，反而九龍塘界限街以北物業樓價較界限街以南物業略高，原因與校網有關，「界限街以北屬名校林立嘅41區校網，而界限街以南屬34區校網，以校網計，41贏34，（買家）一定係關注校網多過地租」。

業主心聲

陳先生：
「冇話唔公平㗎，你搬去對面囉，咁你明知㗎嘛。」

鄭太：
「係咪99年前簽咗條條約呀？冇所謂啦唔係大數目。」

下一則
下一則
學者：冇新界地，香港死咗好耐

學者：冇新界地，香港死咗好耐

九龍半島「不毛之地」

好正常

我界限街以南都要交地租嘅

歷史文件呀
利申: 唔使交

我唔要你減我地租
我要你收返佢地地租
噉就公平啦
咩話？中國收返香港？係咩？碰！

香港島夠永久啦，而家咪又係蝗國

真係應該搬去港島住